% Keywords command
\providecommand{\motscles}[1]
{
  \small    
  \textbf{\textit{Mots clés---}} #1
}
\providecommand{\keywords}[1]
{
  \small    
  \textbf{\textit{Keywords---}} #1
}


\selectlanguage{french} 
\begin{abstract}
\paragraph{}
Depuis 2008, le gouvernement, au travers des plan Ecophyto I et Ecophyto II, a mis en place une politique visant à réduire progressivement l’utilisation des produits phytosanitaire (communément appelés pesticides) tout en maintenant une agriculture performante. Ces plans ont mené en 2017 à l’élaboration du Challenge Rose (Robotique et Capteur au Service d’Ecophyto) encourageant le développement de technologies et d’outils en lien avec l’agriculture numérique. 
\paragraph{}
Mon travail, s'inscrit dans la continuité de la mise en œuvre de ce projet en proposant une solution de stockage de données capteurs issus du site expérimental IRSTEA de Montoldre. Ainsi donc, dans ce rapport, sont présentées les différentes phases d’analyse, de conception et de développement de ladite solution. 
\paragraph{}
Ce rapport présente également une étude de sur l’anonymisation des données dans le cadre du projet CASDAR MULTIPASS. En effet, avec l’émergence du numérique, les exploitations agricoles sont une source de données incontournable. Ce travaille fait un état de l’art sur les techniques existantes de l’anonymisation des données. on poura  les transposées dans le domaine agricole pour créer un écosystème de gestion des consentements des agriculteurs protégeant les échanges de données des exploitations.
\paragraph{}
\motscles{capteurs, base de données générique, anonymisation}
\end{abstract}


\selectlanguage{english} 
\begin{abstract}
\paragraph{}
 Since 2008, the government, through the Ecophyto I and Ecophyto II plans, has put in place a policy aimed at progressively reducing the use of plant protection products (commonly known as pesticides) while maintaining efficient farming. In 2017, these plans led to the development of the Rose Challenge (Robotics and Sensors in the service of Ecophyto) encouraging the development of technologies and tools related to digital agriculture.
\paragraph{}
My work is part of the continuity of the implementation of this project by proposing a storage solution for sensor data from the IRSTEA experimental site in Montoldre. Thus, in this internship report, are presented the different phases of analysis, design and development of said solution.
\paragraph{}
Thus, in this internship work, I  presented the different phases of analysis, designs and development of the said solution. This work makes a state of the art on the existing techniques of data anonymization. In this way, the transposed to the agricultural field can be used to create an ecosystem for the management of farmers' activities, by protecting the data exchanges of farms.
\paragraph{}
\keywords{sensors, generic database, anonymisation}
\end{abstract}
   